%\input{preambuly/pream_mw}
\input{preambuly/pream_mw_xetex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% DOCUMENT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\pagestyle{empty} %No headings for the first pages.
%\includepdf[pages={1-2}]{okl/str_1-2.pdf}
%do 2013
%\includepdf[pages={1,{},2,{}}]{okl/str_1-2.pdf}
%od 2031
\includepdf[pages={1,{}}]{okl/01_Strona_tytulowa.pdf}
\includepdf[pages={1,{}}]{okl/02_Druga_strona_pracy.pdf}

%% Table of contetns %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tableofcontents %Table of contents
%\cleardoublepage %The first chapter should start on an odd page.
\clearpage %The first chapter should start on an odd page.

\pagestyle{uheadings} %Now~display headings: headings / fancy / ...

%% Chapters %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ==> Write your text here or include other files.

To jest przykład formatowania szablonu pracy dyplomowej przy użyciu środowisk \LaTeX~\cite{mat:wiki:TeX, mat:wiki:LaTeX} i~standardowo dostępnych stylów w~dystrybucji MiK\TeX. Z~uwagi na odmienność filozofii pracy wygląd może nieco odbiegać od uzyskiwanego w~MS Wordzie, ale różnice są raczej na korzyść elegancji składu. Obecną wersję opracowania przygotowano do składu w systemie \XeTeX z~użyciem fontów w~formacie OpenType (OT4) i~kodowaniu UTF-8.


\chapter{Wstęp}
\label{wstep}
Zadaniem niniejszego szablonu jest ułatwienie formatowania prac dyplomowych studentów. Przedstawiono w~nim zasady, którymi dyplomanci powinni kierować się w~czasie pisania pracy aby tekst był zgodny z~ogólnymi wymaganiami dotyczącymi układu i~zawartości poszczególnych rozdziałów. 

Wstęp powinien mieć objętość od 0,5 do max. 1 strony tekstu. Powinno się tutaj znaleźć ogólne wprowadzenie w~tematykę pracy oraz uzasadnienie, dlaczego podjęto się realizacji danego tematu.

\textbf{Tytuł} tego rozdziału jest obowiązkowy.

Uwagi edycyjne:
\begin{itemize}
\item 
formatowanie i numeracja tytułów rozdziałów w~MS Wordzie: każdy rozdział (pierwszy poziom listy wielopoziomowej): 1., 2., 3. \dots powinien rozpoczynać się od nowej strony. Zalecane jest używanie znaku podziału strony \texttt{Ctrl+Enter}, a~nie dużej liczby znaków nowego akapitu \texttt{Enter}, ponieważ drugie rozwiązanie wymaga dokonywania poprawek po każdej modyfikacji tekstu zmieniającej liczbę linii. 
\item 
numeracja rozdziałów i~podrozdziałów. Numeracja powinna być zdefiniowana na poziomie stylu jako lista wielopoziomowa (we wcześniejszych wersjach programu Word: konspekt numerowany). W~niniejszym opracowaniu zdefiniowano styl \emph{Nagłówek 1} w~celu numeracji rozdziałów, oraz style \emph{Nagłówek 2} i~\emph{Nagłówek 3} dla podrozdziałów. w~pracy należy unikać poziomu numeracji większego niż 3 (patrz również rozdział~\ref{sec:wzory}).
\item 
na końcu tytułów rozdziałów i~podrozdziałów nie stosuje się znaków kropki.
\end{itemize}


W~\LaTeX (\XeTeX) zastosowanie klasy standardowej \emph{report} lub jej polskiego odpowiednika \emph{mwrep} autorstwa Marcina Wolińskiego
\footnote{Marcin Woliński, autor pakietu, przyznaje, że zasadniczą przyczyną stworzenia klas \emph{mwcls} była potrzeba uzyskania w~\LaTeX2e składu zgodnego z~polskimi zwyczajami typograficznymi. \emph{Mwcls} oznacza \emph{moje własne klasy dokumentów}, co podkreśla, że w~definicjach klasy została zawarta pewna subiektywna ich interpretacja. \url{http://www.mimuw.edu.pl/~wolinski/mwcls.html}} 
zapewnia odpowiednie formatowanie tytułów rozdziałów oraz ich numeracji. Klasa \emph{mwrep} wydaje się dobrze realizować polskie zwyczaje typograficzne. Stosując ją na potrzeby niniejszej pracy deklaracja klasy dokumentu powinna wyglądać następująco:
\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper, twoside, 11pt, 
  floatssmall, sfheadings, 
  noindentfirst]{mwrep}
\end{verbatim}

\chapter{Cel i~zakres pracy}
Cel pracy należy określić w~jednym, maksymalnie dwóch zdaniach. Wyjaśnienie powinno być krótkie i~jasne. Należy używać czasu przeszłego. Celem pracy mogło być np. zaprojektowanie i~wykonanie aplikacji, budowa modelu 3D maszyny lub urządzenia, przeprowadzenie analizy kinematycznej, wykonanie symulacji przepływu itp. Tytuł rozdziału jest obowiązkowy, objętościowo cel i~zakres pracy należy zmieścić maksymalnie na jednej stronie.

Celem niniejszej pracy było ułatwienie formatowania prac dyplomowych studentom Instytutu Informatyki Stosowanej PK.
     
\textsc{Uwaga Formalna:} zakres pracy należy przedstawić w~punktach.

w~zakres realizacji pracy weszły następujące zagadnienia:
\begin{itemize}
	\item  przeprowadzenie analizy typowych błędów edycyjnych występujących w~tekstach prac dyplomowych,
	\item  zalecenia dotyczące czcionek, akapitów i~styli,
	\item  umieszczanie równań i~wzorów matematycznych,
	\item  sposoby wstawiania rysunków i~umieszczania podpisów,
	\item  wstawianie spisu treści i~bibliografii,
	\item  poprawne definiowanie i~wstawianie odsyłaczy do numerów rysunków, rozdziałów, podrozdziałów i~pozycji bibliograficznych.
\end{itemize}

w~\LaTeX wyliczenia nienumerowane koduje się następująco:
\begin{verbatim}
\begin{itemize}
	\item  przeprowadzenie analizy ...,
	\item  zalecenia dotyczące czcionek, akapitów i~styli,
	\item  umieszczanie równań i~wzorów matematycznych,
	\item  sposoby wstawiania rysunków i~umieszczania podpisów,
	\item  wstawianie spisu treści i~bibliografii,
	\item  poprawne definiowanie ...
\end{itemize}
\end{verbatim}

Wyliczenia numerowane realizuje się przez otoczenie:
\begin{verbatim} 
\begin{enumerate}
	\item 
\end{enumerate}
\end{verbatim}
	
\chapter{Analiza źródłowa tematu}
\section{Uwagi do zawartości tego rozdziału}
W~rozdziale \emph{Analiza źródłowa} tematu należy umieścić wprowadzenie teoretyczne do pracy własnej, przedstawionej w~dalszej części pracy. Wprowadzenie powinno dotyczyć dokładnie tematu realizowanego w~pracy. Dla typowej pracy, której celem jest realizacja projektu (budowa modelu 3D lub projekt i~wykonanie aplikacji), analiza źródłowa tematu powinna zajmować maksymalnie $20-25\%$ objętości pracy. Wszelkie informacje i~rysunki pobrane z~innych publikacji należy opatrzyć stosownym oznaczenie cytowania. Należy unikać:
\begin{itemize}
  \item odniesień do zagadnień historycznych, nie mających bezpośredniego wpływu na tematykę pracy,
  \item zbyt szerokiej analizy tematów pokrewnych, nie związanych bezpośrednio z~zakresem realizowanej pracy,
  \item przepisywania w~pracy fragmentów~książek, czasopism, artykułów oraz kopiowanie zawartości serwisów~internetowych,
  \item umieszczania rysunków pochodzących z~serwisów internetowych lub skanowanych z~pozycji literaturowych.	
\end{itemize}

\section{Struktura dokumentu w~\LaTeX}
Dokument w~\LaTeX składa się z~dwóch podstawowych części:
\begin{enumerate}
	\item Preambuły -- gdzie definiuje się ustawienia dokumentu, deklaruje używane klasy oraz ustawia ich opcje
	\item Właściwej części dokumentu -- gdzie wprowadza się treść dokumentu wraz z~komendami formatującymi.
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
\documentclass[opcje]{klasa} 
%początek preambuły czyli bloku w~którym
%dokonuje się ustawień dokumentów~oraz
%podaje się listę nazw z~dodatkowymi klasami
%dającymi dodatkowe możliwości 

\begin{document} %część główna
%tu wstawia się treść dokumentu
\end{document}
\end{verbatim}

\section{Ogólne uwagi dotyczące układu pracy}
Podczas pisania i~formatowania tekstu pracy należy kierować się następującymi zasadami:
\begin{itemize}
  \item układ strony: pionowy, marginesy jak w~niniejszym szablonie (górny i~dolny po 2,5 cm; lewy 3,5 cm; prawy 2,0 cm); do wydruku dwustronnego należy zastosować marginesy lustrzane,
  \item  tekst zasadniczy powinien być wyjustowany (wyrównany do lewej i~prawej) i~sensownie podzielony na akapity (akapit powinien być samodzielnym, spójnym treściowo fragmentem tekstu, nie należy umieszczać więcej niż jednej myśli w~ramach jednego akapitu),
  \item  czcionka tekstu zasadniczego: \emph{Times New~Roman}, wielkość 11~pt, odstęp pomiędzy kolejnymi wierszami między pojedynczy,
  \item  czcionka nazw rozdziałów: \emph{Arial}, pozostałe ustawienia np.~jak w~niniejszym szablonie,
  \item  należy usunąć wszystkich \emph{szewców}, \emph{bękarty} i~\emph{wdowy} (\emph{szewc} -- samotny pierwszy wiersz akapitu, ostatni na dole łamu; \emph{bękart} lub \emph{wdowa} -- samotny ostatni wiersz akapitu -- pierwszy na górze łamu),
  \item  należy usunąć wszystkie tzw. \emph{sieroty}, czyli pozostawione na końcach linii spójniki: przykład linii ze spójnikiem znajdującym się na jej końcu -- ten spójnik to i~niezbędne jest jego usunięcie poprzez połączenie z~kolejnym wyrazem za pomocą spacji nierozdzielającej (\texttt{Ctrl+Shift+Spacja}),
  \item  stosowanie automatycznej numeracji (np. przy użyciu sekwencji): wzorów, tabel, rysunków, pozycji literaturowych ułatwia generowanie odsyłaczy oraz dokonywanie ewentualnych poprawek,
  \item  numeracja stron: pierwsze dwie strony bez numerów, następnie podział sekcji i~rozpoczęcie numerowania od 1 (numer 1 powinna mieć pierwsza strona spisu treści),
  \item  rysunki i~ich podpisy -- patrz rozdział~\ref{sec:rys} (proszę zwrócić uwagę, że przywołany numer rozdziału jest odsyłaczem. Wstawienie odsyłacza z menu głównego: Wstawianie $\rightarrow$ Odsyłacz, Typ odsyłacza: element numerowany),
  \item  jeżeli w~pracy są wypunktowania -- to wszystkie powinny być jednakowe (ten sam znak na początku, takie samo wcięcie itp.) najprościej utworzyć styl do wypunktowań i~go używać,
  \item  do formatowania wzorów~można zdefiniować styl z~dwoma tabulatorami: pierwszy do środka (7,25 cm) drugi do prawej (15,5 cm) -- patrz rozdział~\ref{sec:wzory}.
\end{itemize}

\subsection{Uwagi do wymagań w~kontekście \LaTeX}
\begin{itemize}
  \item układ strony: pionowy, marginesy jak w~niniejszym szablonie (górny i~dolny po 2,5 cm, lewy 3,5 cm, prawy 2 cm); do wydruku dwustronnego należy zastosować marginesy lustrzane, układ ten zapewniają fragmenty
\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper, twoside, 11pt, 
  floatssmall, sfheadings, noindentfirst]{mwrep}
%dodatkowa klasa  
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, 
  inner=4.0cm, outer=2.0cm, pdftex=true}
\end{verbatim}  
  \item  tekst zasadniczy powinien być wyjustowany (wyrównany do lewej i~prawej) i~sensownie podzielony na akapity (akapit powinien być samodzielnym, spójnym treściowo fragmentem tekstu, nie należy umieszczać więcej niż jednej myśli w~ramach jednego akapitu). Należy też unikać akapitów jednolinijkowych i~jednozdaniowych.
  
\begin{verbatim}
\chapter{}
\section{}

Akapit pierwszy. Podział akapitów~następuje przez 
wstawienie pustej linii. Wcięcia akapitowe realizowane
są przez definicję kasy dokumentu.

Akapit drugi. w~uzasadnionych przypadkach można pominąć wcięcie
akapitowe poleceniem \noindent.

Akapit trzeci.
\end{verbatim}  
  
  
  \item  czcionka (właściwie \textbf{font}) tekstu zasadniczego: \emph{Times New~Roman}, wielkość 11~pt, odstęp pomiędzy kolejnymi wierszami pojedynczy,
standardowym fontem w~\LaTeX jest \emph{Computern Modern}, zastosowanie innych fontów~wymaga podania odpowiedniej klasy przedefiniowującej fonty dokumentu. Obecnie używając \XeTeX można używać fontów Open Type zdefiniowanych w systemie operacyjnym. Dla najpopularniejszych systemów dostępny jest pakiet Gyre Fonts zawierający bardziej dopracowane odpowiedniki krojów Arial i~Times New Roman.
  
\begin{verbatim}
  \linespread{1.3} %interlinia
  %%% LaTeX
  %zmiana fontów z Computer Modern na Latin Modern
  \usepackage{lmodern} %Type1-font for non-english texts and characters
  %albo na polskie fonty z pakietu tex-gyro
  \usepackage{tgpagella, tgheros, tgschola, tgbonum, tgtermes}
  
  %%% XeTeX 
  \setmainfont[Mapping=tex-text]{TeX Gyre Pagella}
  \setsansfont[Mapping=tex-text]{TeX Gyre Heros} %Helvetica
  \setmonofont[Mapping=tex-text, Scale=0.90]{TeX Gyre Cursor}   
  
  %kroje i~wielkość pisma
  \textrm{krój szeryfowy}
  \textsf{krój bezszeryfowy}
  \texttt{grotesk}
  \textmd{pismo jasne}
  \textbf{pismo grube}
  \textup{odmiana prosta}
  \textsl{odmiana pochyła}
  \textit{kursywa}
  \textsc{kapitaliki}
  \textnormal{głowna czcionka dokumentu}
  \emph{wyróżnienie}

  \Huge największy
  \huge ogromny
  \LARGE bardzo duży
  \Large większy
  \large duży
  \normalsize normalny
  \small mały
  \footnotesize mniejszy
  \scriptsize bardzo mały
  \tiny mikroskopijny  
\end{verbatim} 
  
  \item czcionka nazw rozdziałów: \emph{Arial}, pozostałe ustawienia np. jak w~niniejszym szablonie, w~\LaTeX-u w~klasie \emph{mwrep} opcja \textrm{sfheadings} w~deklaracji klasy dokumentu odpowiada bezszeryfowy krój tytułów.
  
  \item błędy składu typu \emph{szewcy}, \emph{bękarty} i~\emph{wdowy} są automatycznie usuwane przez algorytmy \TeX-a, jeśli \LaTeX ma problem z~uniknięciem tych błędów to generuje ostrzeżenia, 
  \item należy usunąć wszystkie tzw. \emph{sieroty}, czyli pozostawione na końcach linii spójniki: przykład linii ze spójnikiem znajdującym się na jej końcu –- ten spójnik to i~niezbędne jest jego usunięcie poprzez połączenie z~kolejnym wyrazem za pomocą spacji nierozdzielającej -- w~\LaTeX spacja nierozdzielająca jest rozciągliwa i~definiuję się ją znakiem tyldy \~,
  \item automatyczna numeracja równań, tabel wzorów i~literatury jest standardem w~\LaTeX,
  \item odwołania do elementów numerowanych, którym nadano etykiety \texttt{label\{nazwa\}}, realizuje się poleceniem \texttt{ref\{nazwa\}}.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{wzory}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Przykład trzeciego poziomu numeracji}
     w~miarę potrzeb można wprowadzić trzeci poziom numeracji konspektu.
\subsubsection{Pierwszy podrozdział trzeciego poziomu}
     Tekst pierwszego podrozdziału.
\subsubsection{Drugi podrozdział trzeciego poziomu}
     Tekst drugiego podrozdziału.

\chapter{Praca własna}
     w~niniejszym rozdziale należy opisać pracę własną dyplomanta (proces projektowania i~wykonania aplikacji, budowę modelu 3D, prowadzenie analiz i~badań wytrzymałościowych itp.).
     
\section{Podrozdziały dla pracy dotyczącej modelowania 3D}
     Dla pracy, której celem jest budowa modelu 3D lub pokrewnej, zaleca się następujące podrozdziały w~zakresie pracy własnej:
     
     Rozdział 4.1 
     
     Rozdział 4.2 
     
\section{Podrozdziały dla pracy programistycznej}
     Dla pracy programistycznej zaleca się następujące podrozdziały w~zakresie pracy własnej:
     
     \emph{Rozdział 4.1 Projekt aplikacji.} w~tym rozdziale powinien znaleźć się projekt systemu, począwszy od obszaru i~przedmiotu projektowania, następnie założenia wstępne, wymagania funkcjonalne, niefunkcjonalne, potem projekt w~języku UML 2.0: diagram(y) statyczne: przypadków użycia, związku klas, następnie diagramy prezentujące dynamikę: interakcji (przebiegu / kooperacji), sekwencji, stanów, itd. w~miarę potrzeb.
     
     \emph{Rozdział 4.2 Implementacja i~prezentacja działania.} Wykorzystane środowiska programowania, kluczowe fragmenty kodu z~komentarzami, prezentacja najważniejszych funkcjonalności systemu. Jeżeli praca zawiera jakieś eksperymenty wykonywane przy pomocy programu (np. programy obliczeniowe wykorzystujące algorytmy ewolucyjne itp.) to również założenia, przebieg eksperymentów i~ich wyniki. Dopuszczalne jest również utworzenie dwóch rozdziałów: \emph{4.2 Implementacja} oraz \emph{4.3 Prezentacja działania}.
     
\section{Wstawianie i~podpisy rysunków~oraz odsyłaczy do nich}
\label{sec:rys}
Wymagania dotyczące wstawiania i~opisywania rysunków:
\begin{itemize}
	\item rysunki, jak również wykresy, diagramy itp. powinny być samodzielnie wykonane przez dyplomanta. Nie jest dopuszczalne wstawianie rysunków znalezionych w~serwisach internetowych jak również skanowanych z~pozycji literaturowych, których autorami są inne osoby bez podania źródła. W przypadku przerysowania natkiego rysunku z drobnymi modyfikacjami należy w podpisie dodać \emph{na podstawie [X]},
	\item rysunki powinny być wyśrodkowane bez wcięcia (można zastosować zdefiniowany styl o~nazwie \emph{Rysunki},
	\item do numeracji rysunków, podobnie jak dla wzorów, należy używać sekwencji,
	\item można wykorzystać zdefiniowaną w~niniejszym dokumencie sekwencję o~nazwie \emph{rys} lub zdefiniować inną,
	\item numer każdego rysunku powinien być przywołany w~tekście przed umieszczeniem rysunku (patrz przykład poniżej),
	\item rysunki powinny być umieszczane względem sąsiadującego tekstu za pomocą stylu otaczania \emph{Równo z~tekstem}; zapobiegnie to niekontrolowanym zmianom położenia rysunku względem tekstu (dotyczy to szczególnie rysunków wstawianych ze schowka za pomocą kombinacji klawiszy \texttt{Ctrl+V},
	\item rysunki należy skalować w~taki sposób, aby wszystkie teksty były widoczne i~czytelne,
	\item format zapisu tworzonych plików graficznych należy uzależnić od zawartości:
	\begin{itemize}
	  \item  zdjęcia -- format rastrowy: JPG, TIFF lub PNG,
	  \item  diagramy, schematy -- zalecany format PNG lub wektorowy: WMF lub EMF.
	  \item w~\LaTeX i~\XeTeX ~bardzo dobre rezultaty uzyskuje się przez użycie rysunków wektorowych zapisanych w formacie PDF.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Wstawienie rysunku odbywa się w~\LaTeX-u przez komendy:

\begin{verbatim}
\begin{figure}[!h] %pozycjonowanie -> here
  \centering  %wyśrodkowanie
	  %wstawienie rysunku z przeskalowaniem do 0.9 szerokości tekstu na stronie
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pic/rys_UML.png}
		%podpis pod rysunkiem
  \caption{Połączenia na diagramie przypadków~użycia: a)~powiązanie, 
b)~rozszerzenie, c)~zawieranie, d)~generalizacja}
  %etykieta do podawania nr rysunku w~tekście
  \label{fig:UML:01}	
\end{figure}
\end{verbatim}

     
Na rysunku~\ref{fig:UML:01} przedstawiono przykłady związków pomiędzy elementami diagramów~UML na przykładzie diagramu przypadków użycia.

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pic/rys_UML.png}
	\caption{Połączenia na diagramie przypadków użycia: a)~powiązanie, b)~rozszerzenie, c)~zawieranie, d)~generalizacja}
	\label{fig:UML:01}	
\end{figure}

Jak wynika z rys.~\ref{fig:UML:01}, do podstawowych relacji pozwalających na definiowanie związków~między dwoma przypadkami użycia należą: powiązanie, rozszerzenie, zawieranie oraz generalizacja.
     
\section{Tabele}\label{sec:tab}
Tabele należy umieszczać tak aby w~miarę możliwości unikać podziału ich między strony. W~tabeli~\ref{tab:exampleTab} przedstawiono możliwości łączenia komórek w~\LaTeX.

\begin{table}[htb]
  \caption{Przykładowa tabela}
  \label{tab:exampleTab}
  \centering
  \begin{tabular}{ | l | c | r | }
  \hline
  1 & 2 & 3 \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{od 4 do 6} \\ \hline
  7 & 8 & 9 \\
  \hline
  \end{tabular}	
\end{table}

\section{Listingi}     
Listingi należy formatować czcionką o stałej szerokości znaku np. \emph{Courier New}. Jeśli to możliwe należy używać wyróżniania składni i~czytelnie formatować kod. Przykładowe kody w~języku Java pokazano na listingach~\ref{lst:14_jlink_pl_03} i~\ref{lst:14_jlink_pl_04}, a w~języku C\# na listingu~\ref{lst:03_cs_01}.

W~\LaTeX-u klasa \emph{listings} oferuje automatyczne formatowanie kodu dla kilkudziesięciu najpopularniejszych języków jednakże nie jest ona dobrze przystosowana do współpracy z unicodem. W niwniejszym dokumencjie użyto klasy \emph{minted}. Przykłady zastosowania tej klasy zaprezentowano na listingach~\ref{lst:14_jlink_pl_03}, \ref{lst:14_jlink_pl_04} i~\ref{lst:03_cs_01}. Pakiet \emph{minted}, zapewnia automatyczne kolorowanie składni bardzo wielu języków, ale jego użycie wymaga zainstalowania \emph{Pythona} i~odpowiedniego skonfigurowania \LaTeX -a i~\emph{Pythona}.

\begin{verbatim}
%deklaracje i~ustawienia początkowe dla minted
\usepackage{floatrow}
\usepackage[chapter]{minted}
\floatsetup[listing]{style=Plaintop}
%własne style formatowanie listingów oparte na minted
\newminted{py}{linenos,% numeracja linii
                 numbersep=5pt,% separator numeracji
                 frame=lines,% linie ograniczające
                 framesep=2mm, 
                 fontsize = \small,
                 baselinestretch = 0.8
                 }
\newminted{java}{linenos,% numeracja linii
                 numbersep=5pt,% separator numeracji
                 frame=lines,% linie ograniczające
                 framesep=2mm, 
                 fontsize = \small,
                 baselinestretch = 0.8
                 }
\newminted{csharp}{linenos,% numeracja linii
                 numbersep=5pt,% separator numeracji
                 frame=lines,% linie ograniczające
                 framesep=2mm, 
                 fontsize = \small,
                 baselinestretch = 0.8
                 }  
\end{verbatim}

\input{lst/Java_01} %You need a file 'Java_01.tex' for this.
\input{lst/Java_02} %You need a file 'Java_02.tex' for this.
\input{lst/CS_01} 

Na listingu~\ref{lst:py:19} przedstawiono kod w języku \emph{Python} formatowany przy użyciu pakietu \emph{minted}:
\input{lst/Python_19.tex} 

\chapter{Opracowanie bibliografii}
\textsc{Uwagi Edycyjne} dotyczące bibliografii: 
\begin{itemize}
	\item każda pozycja w~spisie powinna zawierać nazwiska autorów, tytuł, wydawnictwo oraz miejsce wydania,
	\item pozycje powinny zostać posortowane wg nazwiska pierwszego autora, najpierw lista publikacji drukowanych, następnie serwisów internetowych a~następnie ponumerowane przy zastosowaniu jednolitej numeracji,
	\item  spis powinien zawierać przynajmniej 8 -- 10 pozycji drukowanych (zalecane jest cytowanie publikacji kilku różnych wydawnictw) oraz może zawierać adresy kilku do kilkunastu serwisów internetowych,
	\item zalecane jest cytowanie publikacji w~języku polskim oraz angielskim, w~miarę potrzeb i~możliwości również innych,
	\item  każda pozycja wymieniona w~bibliografii powinna być przynajmniej raz przywołana w~tekście pracy.
	\item odsyłacze do pozycji bibliograficznych znajdujące się w~tekście powinny zawierać numer z~listy w~nawiasie kwadratowym np. \cite{Apache:Adv:2003},
	\item jeżeli występuje odwołanie do kilku pozycji literatury to należy je podawać  w~następujący sposób: dla ciągłych \cite{JS:Recept:2001, PHP:KsEx:2005, Apache:Adv:2003, PHP:MySQL:2001, mat:Firebird:Manual, mat:JDK:SUN:2006} lub dla nieciągłych \cite{PHP:KsEx:2005, Apache:Adv:2003, mat:Firebird:Manual, mat:JDK:SUN:2006}
	\item  ze względów praktycznych zwykle najwięcej odsyłaczy do pozycji bibliograficznych znajduje się w~rozdziale dotyczącym analizy źródłowej tematu, 
	\item  nie należy ogólnie cytować serwisów typu \textbf{Wikipedia}, ale odniesienia do powoływanych haseł,
	\item publikacje elektroniczne na stronach WWW powinny być opatrzone datą publikacji.
\end{itemize}


\chapter{Podsumowanie}
Podsumowanie powinno mieć objętość jednej do maksymalnie dwóch stron tekstu.
     
W~podsumowaniu należy przypomnieć co było tematem i~celem pracy, wyjaśnić czy cel został osiągnięty. Następnie sformułować wnioski dotyczące użytych narzędzi i~technologii, przeprowadzić analizę działania aplikacji lub wyników badań uzyskanych za jej pomocą (jeżeli były wykonywane). 
     
Na podstawie uzyskanych rezultatów sformułować wnioski merytoryczne oraz o~charakterze przyszłościowym: zaproponować alternatywne technologie i~narzędzia, zaproponować modyfikację lub rozbudowę aplikacji lub modelu.

    
     

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BIBLIOGRAPHY AND OTHER LISTS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% A small distance to the other stuff in the table of contents (toc)
\addtocontents{toc}{\protect\vspace*{\baselineskip}}
\bibliographystyle{plain} %Style of Bibliography: plain / apalike / amsalpha / ...
\bibliography{literatura} %You need a file 'literature.bib' for this.


%% Spis rysunków
\clearpage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis rysunkow}
\listoffigures

%% Spis tabel
\clearpage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis tabel}
\listoftables

%% Spis listingów
\clearpage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis kodów źródłowych}
%\listoflistings
%\listoflistings
\lstlistoflistings %spis listingów

%%%%%%%
%%SUMMARY
%%%%%%%
\input{Summary.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% APPENDICES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix
%% ==> Write your text here or include other files.
\input{appendix} %You need a file 'FileName.tex' for this.
\end{document}